\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\renewcommand\refname{Przypisy}

%opening
\begin{document}


\title{Wydział Matematyki i Informatyki Uniwersytetu Warmińsko-Mazurskiego}

\author{Michał Kozłowski}

\maketitle

\textbf{Wydział Matematyki i Informatyki Uniwersytetu Warmińsko-Mazurskiego} (WMiI) – wydział Uniwersytetu Warmińsko-Mazurskiego\linebreak w~Olsztynie oferujący studia na~dwóch kierunkach:

\begin{itemize}
\item Informatyka
\item Matematyka
\end{itemize}
w trybie studiów stacjonarnych i~niestacjonarnych. Ponadto oferuje studia podyplomowe.
Wydział zatrudnia 8~profesorów, 14~doktorów habilitowanych, 53~doktorów i~28~magistrów.


\tableofcontents


\section{Misja}

Misją Wydziału jest:
\begin{itemize}
	\item Kształcenie matematyków zdolnych do~udziału w~rozwijaniu matematyki i~jej~stosowania w~innych działach wiedzy i~w~praktyce;
	\item Kształcenie nauczycieli matematyki, nauczycieli matematyki z~fizyką a~także nauczycieli informatyki;
	\item Kształcenie profesjonalnych informatyków dla~potrzeb gospodarki,\linebreak administracji, szkolnictwa oraz~życia społecznego;
	\item Kształcenie profesjonalnych informatyków dla~potrzeb gospodarki, administracji, szkolnictwa oraz~życia społecznego;
	\item Nauczanie matematyki i~jej~działów specjalnych, jak~statystyka matematyczna, ekonometria, biomatematyka, ekologia matematyczna, metody numeryczne; fizyki, a~w~razie potrzeby i~podstaw informatyki na~wszystkich wydziałach~UWM.
\end{itemize}


\section{Opis kierunków}

Na kierunku \verb+Informatyka+ prowadzone są studia stacjonarne i niestacjonarne:
\begin{itemize}
	\item studia pierwszego stopnia – inżynierskie (7 sem.), sp. inżynieria systemów informatycznych, informatyka
ogólna
	\item studia drugiego stopnia – magisterskie (4 sem.), sp. techniki multimedialne, projektowanie systemów
informatycznych i sieci komputerowych
\end{itemize}
Na kierunku \verb+Matematyka+ prowadzone są studia stacjonarne:
\begin{itemize}
	\item studia pierwszego stopnia – licencjackie (6 sem.), sp. nauczanie matematyki, matematyka stosowana
	\item studia drugiego stopnia – magisterskie (4 sem.), sp. nauczanie matematyki, matematyka stosowana
\end{itemize}
oraz studia niestacjonarne:
\begin{itemize}
	\item studia drugiego stopnia – magisterskie (4 sem.), sp. nauczanie matematyki
\end{itemize}
Państwowa Komisja Akredytacyjna w dniu 19 marca 2009r. oceniła pozytywnie jakość kształcenia na kierunku Matematyka, natomiast w dniu 12 marca 2015r. oceniła pozytywnie jakość kształcenia na kierunku Informatyka \cite{b2}.

\section{Struktura organizacyjna}
\subsection{Katedry:}
\begin{itemize}
	\item Katedra Algebry i Geometrii
	\item Katedra Analizy i Równań Różniczkowych
	\item Katedra Analizy Zespolonej
	\item Katedra Fizyki i Metod Komputerowych
	\item Katedra Fizyki Relatywistycznej
	\item Katedra Informatyki i Badań Operacyjnych
	\item Katedra Matematyki Dyskretnej i Teoretycznych Podstaw Informatyki
	\item Katedra Matematyki Stosowanej
	\item Katedra Metod Matematycznych Informatyki
	\item Katedra Multimediów i Grafiki Komputerowej
\end{itemize}
\subsection{Ośrodki:}
\begin{itemize}
	\item Ośrodek Informatyczno-Sieciowy
\end{itemize}


\section{Władze wydziału}
Dziekan i prodziekani na kadencję 2016-2020:
\begin{itemize}
	\item Dziekan: dr hab. Jan Jakóbowski, prof. UWM
	\item Prodziekan ds. nauki: prof. dr hab. Aleksy Tralle, prof. zw.
	\item Prodziekan ds. studenckich: dr Aleksandra Kiślak-Malinowska
	\item Prodziekan ds. kształcenia: dr Piotr Artiemjew
\end{itemize}

\section{Historia Wydziału}
Wydział Matematyki i~Informatyki został utworzony 1~września~2001~roku,\linebreak po~powołaniu dwa lata wcześniej Uniwersytetu Warmińsko--Mazurskiego,\linebreak ale~jego~korzenie sięgają lat~50.~XX~w. Decyzję o~powołaniu Wydziału podjął Senat UWM w~dniu~10~lipca~2001 r. Badania związane z zastosowania\-mi matematyki rozpoczęły~się wraz~z~powołaniem w~1950~roku Zakładu\linebreak Matematyki w~Zespołowej Katedrze Fizyki, a~od~1951~roku -- Katedry Statystyki Matematycznej ówczesnej Wyższej Szkoły Rolniczej, przemianowanej w~1972 r. na~Akademię Rolniczo Techniczną. Natomiast kształcenie matematyczne i~badania w~dziedzinie matematyki zapoczątkowane zostały wraz~z~utworzeniem w~roku~1969 Wyższej Szkoły Nauczycielskiej (od~1974~r. pod~nazwą Wyższa Szkoła Pedagogiczna). Wydział jest~kontynuatorem działań Katedry Zastosowań Matematyki ART oraz~Instytutu Matematyki i~Fizyki~WSP.

Od 27 kwietnia 2009 Wydziałowi przyznano prawo do~nadawania stopnia naukowego doktora w~dziedzinie nauk matematycznych w~dyscyplinie matematyka\cite{b3}.

\section{Nowa siedziba Wydziału}
Uniwersytet Warmińsko--Mazurski w Olsztynie w~lipcu~2009~roku podpisał umowę z~Polską Agencja Rozwoju Przedsiębiorczości w~ramach projektu "Udoskonalenie infrastruktury i~wyposażenia laboratoryjnego nauk technicznych i~informatycznych". Inwestycja na~ponad~96~mln~złotych realizowana jest~ze~środków Programu Operacyjnego Rozwoju Polski Wschodniej 2007--2013. W~ramach przedsięwzięcia całkowicie od~podstaw zbudowane zostały obiekty należące do~Regionalnego Centrum Informatycznego~(RCI).

Kompleks RCI jest~wizytówką olsztyńskiego Uniwersytetu -- ośrodkiem nowoczesnych technologii~IT. Jego~lokalizacja na~niewielkim wzniesieniu sprawia, że~jest~on~pierwszym obiektem widocznym zaraz po~wjeździe do~Olsztyna od~strony Warszawy. 
W~ramach projektu powstało 5~obiektów o~różnej liczbie kondygnacji~(1--4) 
i~powierzchni użytkowej~8047~m$^2$ oraz~kubaturze~45898,58~m$^3$, połączonych 
ze~sobą przeszklonym foyer. W~budynkach jednorazowo może~przebywać około~1200~osób. Obok budynku znajduje~się parking na~220~samochodów.

Projekt nowej siedziby Wydziału opracowała sp.~z~o.o.~GENERAL--{\linebreak}PROJEKT z~Olsztyna 
pod~kierunkiem mgr~inż.~Anny Urban. Wykonawcą prac budowlanych była~firma 
Skanska~S.A. Prace budowlane zostały zakończone w~czerwcu~2011~roku 
i~od~początku~roku akademickiego~2011/2012 zajęcia dydaktyczne prowadzone
są~w~nowym budynku.

Budynek RCI użytkowany jest przez dwie instytucje:
\begin{itemize}
	\item Wydział Matematyki i Informatyki
	\item Centrum Zarządzania Infrastrukturą Teleinformatyczną, w~skład~którego wchodzi Serwerownia UW-M, Ośrodek obliczeniowy, regionalny węzeł krajowej sieci Pionier, Ośrodek Zarządzania i~Eksploatacji Miejskiej Sieci Komputerowej~OLMAN.
\end{itemize}

W zasoby Wydziału wchodzi ponad 20 pracowni i~laboratoriów informatycznych 
i~fizycznych przeznaczonych do~dydaktyki i~badań, duża aula pozwalająca zmieścić około~250~osób, dwie~mniejsze aule po~około~130~osób każda, 10~sal seminaryjnych, duża sala seminaryjna, pomieszczenia dziekanatu oraz~liczne pokoje pracownicze.
Natomiast RCI ma~do~dyspozycji pracownię podstaw informatyki, bardzo często potrzebną do~prowadzenia szkoleń i~warsztatów dla~kadry Uczelni oraz~salę konferencyjną wraz z~terminalem do~wideokonferencji.

W ramach kompleksu RCI Wydział Matematyki i Informatyki wzbogacił swoją~bazę dydaktyczną o~nowoczesne pracownie i~laboratoria, w~szczególności:

\begin{itemize}
	\item Laboratoria informatyczne:
	\begin{itemize}
		\item Laboratorium architektury komputerów i~sieci 
			\hyphenation{teleinformatycznych} teleinformatycznych,
		\item Laboratorium technik multimedialnych,
		\item Laboratorium języków programowania,
		\item Laboratorium systemów operacyjnych,
		\item Laboratorium systemów informatycznych,
		\item Laboratorium sztucznej inteligencji i~robotyki,
		\item Laboratorium systemów wbudowanych,
		\item Laboratorium systemów mobilnych,
		\item Laboratorium technologii sieciowych,
		\item Laboratorium wspomagania projektowania.
	\end{itemize}

	\item Pracownie fizyczne i elektroniczne:
	\begin{itemize}
		\item Dwie pracownie fizyki ogólnej,
		\item Pracownia fizyki technicznej,
		\item Pracownia elektroniki i techniki pomiarowej,
		\item Pracownia elektroniczna - techniki cyfrowej i transmisji sygnałów.
	\end{itemize}

	\item Pracownie naukowe:
	\begin{itemize}
		\item Pracownia transmisji i przetwarzania multimediów,
		\item Pracownia symulacji komputerowych i rzeczywistości wirtualnej,
		\item Pracownia komputerowych systemów medycznych (rozpoznawania obrazów),
		\item Pracownia robotyki inteligentnej,
		\item Pracownia nanotechnologii,
		\item Pracownia metod spektroskopowych.
	\end{itemize}
\end{itemize}


Dzięki środkom uzyskanym z~UE pracownie i~laboratoria wyposażone są~w~najnowsze urządzenia światowej klasy producentów. Możemy do~nich zaliczyć:
\begin{itemize}
	\item Najnowsze urządzenia typu Pocket PC a~także w~pełni wyposażony zestaw sieci teleinformatycznej nastawionej na~komunikację VoIP.
	\item Sterowniki PLC wraz~z~programatorami i~wszelkimi niezbędnymi akcesoriami oraz~płyty startowe FPGA to~wyposażenie laboratorium systemów wbudowanych.
	\item Zestawy do konfiguracji sieci informatycznej działającej w~trybie komunikacji przewodowej jak~i~bezprzewodowej.
	\item Układy do~badania zjawisk fizycznych, np.~efekt Comptona, efekt\linebreak Kerra, efekt termoelektryczny, badania energii promieniowania (alfa), badania pompowania optycznego, promieniowania~X, eksperymentu Sterna-Gerlacha, pomiaru prędkości światła i~wielu innych.
	\item Zestaw inteligentnych robotów humanoidalnych oraz~zestaw uniwersalnych robotów programowalnych.
\end{itemize}

Jedną z największych inwestycji był zakup wyposażenia do~pracowni nanotechnologii oraz pracowni metod spektroskopowych. W pracowni nanotechnologii zainstalowany jest~mikroskop sił atomowych (AFM), co~pozwala na~badanie powierzchni materiałów w~tym~ferromagnetycznych, izolatorów oraz~badania właściwości żywych komórek w~ich~naturalnym ciekłym stanie. Dużą zaletą mikroskopu AFM jest~możliwość badania
próbek w~powietrzu, cieczy i~próżni. Z~kolei~pracownia metod spektroskopowych wyposażona jest~w~urządzenie do~napylania ultra cienkich warstw i~spektrometr~(FTIR).

W obrębie budynku, zwłaszcza w~pracowniach i~laboratoriach, znajduje~się około~250~komputerów klasy~PC. 

Nowy budynek to nie tylko laboratoria czy~sale seminaryjne. To~również Akademicki Ośrodek Obliczeniowy. Zbudowany w~oparciu o~technologię klastrowania serwerów może~hostowć wiele serwerów wirtualnych obsługujących edukację oraz~potrzeby administracji Uczelni. Osobna grupa odpowiedzialna jest za~wirtualizację desktopów z~preinstalowanym specjalistycznym oprogramowaniem dla~naukowców. Kolejna pula
to~dynamicznie tworzone grupy takich samych zestawów maszyn wirtualnych do~laboratoriów komputerowych. Dodatkowo wykorzystana jest~wirtualizacja aplikacji. Zalety takiego rozwiązania~to:
\begin{itemize}
	\item Wirtualne desktopy pracują na~wydajnych serwerach; można z~nich korzystać na~słabym i~starym sprzęcie, który musi tylko uruchomić połączenie z~klastrem;
	\item Te same silne komputery są~dostępne w~każdej pracowni w~obrębie kampusu, więc prowadzący nie~są~uzależnieni od~dostępu do~konkretnej pracowni z~danym oprogramowaniem specjalistycznym;
	\item Dzięki dynamicznemu tworzeniu komputerów wirtualnych z~szablonów, do~każdego specjalistycznego programu jest~odrębny szablon desktopu; w~ten sposób oszczędzamy zasoby licencji do~niezbędnego minimum pozwalając na~równoległą pracę w~tym samym czasie, ale w~różnych pracowniach;
	\item To samo dotyczy oprogramowania do~badań naukowych, które jest~dostępne na~całej uczelni dla~każdego naukowca;
	\item Dynamiczne tworzenie i~zamykanie środowiska zabezpiecza przed~rozprzestrzenianiem wirusów oraz~żmudnym czyszczeniem systemów operacyjnych z~plików pozostawianych przez~studentów.
\end{itemize}

Do przechowywania systemów wirtualnych wykorzystana jest~macierz z~wbudowanymi serwerami~NAS. Podstawą są~dyski pracujące w~technologii Fibre Channel oraz~dodatkowo zestaw dysków~SATA. Taka~konfiguracja umożliwia szybką obsługę serwerów wirtualizacji, a~dyski SATA pozwalają na~tworzenie dysków współdzielonych dla~systemów Windows i~Linux.

Bez dostępu do światowej sieci Internet, Uniwersytet nie~mógłby w~pełni realizować swojej misji. Nowy kompleks to~również dodatkowy węzeł sieciowy, który zapewnia uczelni nadmiarowość w~dostępie do~szkieletu sieci\linebreak Pionier i~obsługi sieci Uczelni. Nad ciągłością działania infrastruktury sieciowej i~serwerowej czuwa z~kolei awaryjny system zasilania składający się z~zasilaczy bateryjnych podtrzymujących zasilanie do~chwili uruchomienia agregatu prądotwórczego.

\section{Adres}
\begin{center}
Wydział Matematyki i Informatyki\\
ul. Słoneczna 54\\
10-710 Olsztyn	
\end{center}


\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{b1} Wydział Matematyki i Informatyki UWM w Olsztynie, Oferta kształcenia http://wmii.uwm.edu.pl/wydzial/oferta-ksztalcenia\newline (dostęp 2016-10-12)
\bibitem{b2} Wydział Matematyki i Informatyki UWM w Olsztynie, Akredytacja http://wmii.uwm.edu.pl/wydzial/akredytacja (dostęp 2016-10-13)
\bibitem{b3} Wydział Matematyki i Informatyki UWM w Olsztynie http://wmii.uwm.edu.pl/index.php?content=uprawnienia

\end{thebibliography}


\end{document}